\documentclass[maincolor=uni-luebeck,
				sheet = 2, prefix, task = 6]{exercise}


\setgroup{Informatik - Gruppe 04\\Abgabe am 03.11.2017}

\settitle[Einführung in die Logik]{Aufgabenblatt 02}
\addstudent[670675]{Maximilian Lorenz}
\addstudent[661685]{Florian Nagel}
\date{WS 17/18 - 27. Oktober 2017}

\begin{document}

	\task[Syntaktische Korrektheit aussagenlogischer Formeln prüfen, leicht, 4 Punkte]
	\begin{enumerate}[1.]
		\item $((a \to c) \lor (b \to \neg c))$\\
			Dieser String ist syntaktisch korrekt (kurz \tick)
		\item $a \land b \lor c$\\
			Nicht korrekt, da die Klammern weggelassen wurden. Korrekt wäre zum Beispiel: $((a \land b) \lor c)$
		\item $(( a ) \lor (\neg (b) \to (c)))$\\
			Nicht korrekt, da in der Vorlesung nicht definiert wurde, dass man um eine Variable eine Klammer machen kann. Korrekt wäre z.Bsp.: $(a \lor (\neg b \to c ))$
		\item $(a \lor (\neg\neg b \land c ))$\\
			Nicht korrekt, da an der Stelle ''$\ldots \neg\neg b \land c \ldots$'' die Klammern um $b \land c$ fehlen und somit unklar ist, wie sich die Negation genau auswirken soll. Korrekt wäre z.Bsp.: $(a \lor (\neg\neg (b \land c))$
		\item $(a \lor (b \neg \land c))$\\
			Nicht korrekt, da die Negation nicht vor einem Junktor stehen darf.
	\end{enumerate}

	\task[Semantische Eigenschaften von Formeln erkennen, leicht, 8 Punkte]
	\begin{enumerate}[1.]
		\item $\texttt{f} \to (a \land \neg b)$\\
			ist eine Tautologie.
		\item $(\texttt{w} \land a) \to \neg (b \land \neg b)$\\
			ist eine Tautologie.
		\item $\texttt{w} \to (a \land \neg a)$\\
			ist eine Kontradiktion.
		\item $\texttt{w} \to (a \land \neg b)$\\
			ist erfüllbar.\\
			$\beta (a) = 1, \beta (b) = 0$ ist ein Modell, $\beta (a) = 0, \beta (b) = 1$ ist kein Modell.
		\item $(a \lor a) \land (c \lor b) \land (\neg b \lor \neg c)$\\
			
		\item $(a \land \neg a) \lor (b \land \neg b) \lor \texttt{f}$
	\end{enumerate}
	
	\task[Formeln mit semantischen Eigenschaften angeben, mittel, 6 Punkte]
	\begin{enumerate}[1.]
		\item Tautologie: $$\varphi = (a \lor \neg a) \lor (b \land c)$$
			\begin{center}
			\begin{tabular}{ccc|ccc}
				$a$ & $b$ & $c$ & $\overbrace{a \lor \neg a}^{\varphi_1}$ 	& $\overbrace{(b \land c)}^{\varphi_2} 	& $\overbrace{\varphi_1 \lor \varphi_2}^{\varphi}$ \\ \hline
				$0$ & $0$ & $0$ & 	$1$										& $0$									& $1$\\
				$0$ & $0$ & $1$ & 	$1$										& $0$									& $1$\\
				$0$ & $1$ & $0$ & 	$1$										& $0$									& $1$\\
				$0$ & $1$ & $1$ & 	$1$										& $1$									& $1$\\
				$1$ & $0$ & $0$ & 	$1$										& $0$									& $1$\\
				$1$ & $0$ & $1$ & 	$1$										& $0$									& $1$\\
				$1$ & $1$ & $0$ & 	$1$										& $0$									& $1$\\
				$1$ & $1$ & $1$ & 	$1$										& $1$									& $1$\\
			\end{tabular}
			\end{center}
		\item Kontradiktion: $$\varphi = \neg((a \lor \neg a) \lor (b \land c))$$
			\begin{center}
			\begin{tabular}{ccc|ccc}
				$a$ & $b$ & $c$ & $\overbrace{a \lor \neg a}^{\varphi_1}$ 	& $\overbrace{(b \land c)}^{\varphi_2} 	& $\overbrace{\neg \left(\varphi_1 \lor \varphi_2\right)}^{\varphi}$ \\ \hline
				$0$ & $0$ & $0$ & 	$1$										& $0$									& $0$\\
				$0$ & $0$ & $1$ & 	$1$										& $0$									& $0$\\
				$0$ & $1$ & $0$ & 	$1$										& $0$									& $0$\\
				$0$ & $1$ & $1$ & 	$1$										& $1$									& $0$\\
				$1$ & $0$ & $0$ & 	$1$										& $0$									& $0$\\
				$1$ & $0$ & $1$ & 	$1$										& $0$									& $0$\\
				$1$ & $1$ & $0$ & 	$1$										& $0$									& $0$\\
				$1$ & $1$ & $1$ & 	$1$										& $1$									& $0$\\
			\end{tabular}
			\end{center}
		\item erfüllbar, aber keine Tautologie: $$\varphi = (a \lor b) \lor c$$
			\begin{center}
			\begin{tabular}{ccc|cc}
				$a$ & $b$ & $c$ & $\overbrace{a \lor b}^{\varphi_1}$ 	& $\overbrace{\varphi_1 \lor c}^{\varphi}$ \\ \hline
				$0$ & $0$ & $0$ & 	$0$										& $0$	\\
				$0$ & $0$ & $1$ & 	$0$										& $1$	\\
				$0$ & $1$ & $0$ & 	$1$										& $1$	\\
				$0$ & $1$ & $1$ & 	$1$										& $1$	\\
				$1$ & $0$ & $0$ & 	$1$										& $1$	\\
				$1$ & $0$ & $1$ & 	$1$										& $1$	\\
				$1$ & $1$ & $0$ & 	$1$										& $1$	\\
				$1$ & $1$ & $1$ & 	$1$										& $1$	\\
			\end{tabular}
			\end{center}
	\end{enumerate}
	
	\task[Formalisieren, mittel, 5 Punkte]
	\begin{enumerate}[1.]
		\item $$ ((r_1 \land r_2) \land \neg r_3) \leftrightarrow ((r_2 \land r_3) \land \neg r_1) \leftrightarrow ((r_1 \land r_3) \land \neg r_2) $$
			$$ \text{Alternativ: } ((r_1 \land r_2) \land r_3) \leftrightarrow \texttt{f} $$
		\item $$ (r_1 \land r_2) \leftrightarrow w_3 $$
		\item $$ (w_1 \lor w_2) \lor w_3 $$
		\item $$ (r_1 \land \neg w_3) \leftrightarrow w_2 $$
		\item $$ ((w_1 \land w_2) \land w_3) \leftrightarrow \texttt{f} $$
	\end{enumerate}
	
	
\end{document}